【金融中心】TVB 最大股東 證監曾質疑另有「話事人」

黎瑞剛在香港打響名堂，全因中國華人文化集團（CMC）2015年，入股由「殼王」陳國強、台灣女富商王雪紅等人持有的私人公司Young Lion（YL）。YL持有26%電視廣播（511，TVB）股權，表面上主席陳國強在YL擁有最多投票權。直至TVB前年意圖回購，意外被證監發現YL背後複雜架構，內地背景的黎瑞剛才是YL大股東，甚至質疑其背後另有「話事人」。

電視廣播前年初提出42億元回購計劃，由於會令大股東持股大比例上升，需要向證監會申請豁免強制全面收購。證監會其後罕有公開TVB股東架構，發現黎瑞剛以其他協議形式，實質控制YL及TVB，並擁有YL股權79%。

現時TVB的大股東為Young Lion，持股量26%。而YL分別由陳國強、黎瑞剛及王雪紅等人分別透過旗下公司持有，但YL本身是一家涉及不同股權架構的公司。

陳國強擁有YL的56.51%具投票權股份，但計及全部不具投票權的股份後，陳國強實際只擁有6%的YL股權。黎瑞剛透過CMC擁有YL 32%具投票權股份，雖然投票權不及陳國強，但計及所持有的84.6%不具投票權股份，CMC合共持有YL 79.01%股權，實際上才是第一大股東。

證監會指出，YL股東之間更訂立了兩份協議，無投票權股份在多個情況下，均可發揮作用，如有董事提名權、批准或否決權。雖然TVB撤回回購計劃，但事件觸發通訊局研究TVB當日提交黎瑞剛入股的資料，是否符合《廣播條例》及相關牌照的規定，惟至今未有結果。

黎瑞剛前年曾指，自己是CMC單一最大股東，能委任過半數董事席位，所以是CMC的「絕對決策者」，所謂的「幕後話事人」並不存在，CMC其餘股東包括騰訊（0700）、阿里巴巴及其他財務投資者。

今次公司章程顯示，CMC完成融資之後，CMC超過一半董事仍由黎瑞剛控制，而董事會亦包括阿里巴巴、騰訊、萬科、「國家隊」蘇州元禾等代表。

唔使啦， 全港人都知呢個台同央視支部
又廢又垃圾
而家連靚女主播都冇個， 得返隻金雞...金盈先啱

李小家：再嘈咪改掛我地隻新野：同估不同拳囉！！！

上市公司可以咁架咩

不嬲可以
但tvb係廣播機構，實際持股公司老細唔可以係大陸人